\chapter{Conclusão}\label{cap:conclusao}
Como pôde ser observado na seção destinada aos resultados, utilizar uma plataforma de IoT para automatização de métodos agrícolas existentes pode reduzir consideravelmente o trabalho de coleta e análise em tempo real da situação do meio ambiente utilizado para platio, como já era esperado.

A simulação utilizou uma implementação da API apresentada neste trabalho para permitir que os dispositivos se comunicassem. Nestas simulações, dispositivos possuem uma aplicação móvel que contém dois serviços, file-transfer e information-exchanger, conforme descritos neste trabalho. Estes serviços são oferecidos através do Middleware que utiliza a simplificação para identificação de serviços descrita.

Concluindo, podemos ver que todas os paradigmas analisados possuem grande sinergia, porém analisando mais atentamente, vemos que na verdade a grande semelhança entre elas tem como origem o fato de serem ramificações da Computação Ubíqua. Podemos resumir a  diferança entre os paradigmas por suas principais propostas, da seguinte forma: 

\begin{labeling}{Disappearing Computing}
	\item[Computação Ubíqua] Aprimorar dispositivos ao ponto que sua utilização se tornará imperceptível.
	\item[Disappearing Computing] Definir tecnologias responsáveis pela transformação de computadores em objetos imperceptíveis no ambiente.
	\item[Internet das Coisas] Unir dispositivos e sensores criando uma rede de dispositivos ubíquos.
	\item[Web das Coisas] Garantir que dispositivos ubíquos heterogêneos possam se localizar e interagir na internet de forma transparente.
	\item[Web Social das Coisas] Explorar redes sociais incluindo dispositivos ubíquos que consigam interpretar e serem interpretados corretamente entre si e com as pessoas.
\end{labeling}

Por fim, novos projetos, eventos, apresentações e notícias sobre esses paradigmas são incluídos diáriamente na internet por pesquisadores e entusiastas no assunto. Ao avaliar seus próximos passos, busque distinguir paradigmas e tecnologias que sendo pesquisadas no momento, identificando assim o caminho provável para as novas oportunidades e desafios.